<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xml:id="amp-transcript__0039.xml"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/auden-musulin-papers">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Auden Musulin Papers: A Digital Edition of W. H. Auden´s Letters to Stella Musulin (FWF P 33754)</title>
            <title level="a">Autograph Letter Signed W. H. Auden to Stella Musulin with Typescript W. H. Auden "Joseph Weinheber" 1965-04-28 and with Typescript W. H. Auden Translation "Joseph Weinheber"</title>
            <author>Auden, W. H.</author>
            <editor>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Austrian Science Fund</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Vienna</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Vienna</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>AMP</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and commentary</resp>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en">
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; adapt — remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.</p>
                  <p>The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms:</p>
                  <p>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. No additional restrictions — You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.</p>
                  <p>Notices:</p>
                  <p>You do not have to comply with the license for elements of the material in the public domain or where your use is permitted by an applicable exception or limitation. No warranties are given. The license may not give you all of the permissions necessary for your intended use. For example, other rights such as publicity, privacy, or moral rights may limit how you use the material.</p>
               </licence>
               <p>Copyright literary texts W. H. Auden Estate of W. H. Auden.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Auden Musulin Papers</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>St. Pölten</settlement>
                        <repository>State Collections of Lower Austria</repository>
                        <collection>Stella Musulin (Depot)</collection>
                        <idno>1, 9</idno>
                     </msIdentifier>
                     <history>
                        <origin><origDate when-iso="1965-04-28" >1965-04-28</origDate></origin>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
         
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#auden-w-h">Auden, W. H.</persName>
               <placeName ref="#"></placeName>
               <date  when-iso="1965-04-28" >1965-04-28</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
                <persName ref="#musulin-stella">Musulin, Stella</persName>
                <placeName ref="#"></placeName>
                <date></date>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2021-09-21">template populated with script "create_templates.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5692" lry="7746">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0009/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5692" lry="7752">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0010/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="4556" lry="3460">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0013/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="4546" lry="3458">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0014/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5698" lry="7744">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0139/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5696" lry="7748">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0140/"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div xml:id="transcription">
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0009/" type="sheet"/>
               <p>
                  JOSHPH WEINHEBER
                  USsg1943I
                  Reaching my gate a narrow
                  Lane from the village
                  Passes on into a wood:
                  When I walk that way,
                  It seems befitting to stop
                  And look through the fence
                  Of your garden where (under
                  The circs they had to)
                  They buried you like a loved
                  Old family dog.
                  Categorised enemies
                  Twenty years ago,
                  Now next-door neighbors, we might
                  Have become good friends,
                  Sharing a common ambit
                  And love of the word,
                  Over a golden Kremser
                  Had many a long
                  Language on syntax, commas,
                  Versification.
                  Yes,yes, it has to be said:
                  Men of great damage
                  And malengine took you up.
                  Did they for long,though,
                  Take you in, who to Goebbells'
                  Offer of culture
                  Countered In Ruah lassen!?
                  But Rag,Tag, Bobtail
                  Prefer a stink, and the young
                  Condemn you unread.
                  What, had you ever heard of etc
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0010/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0013/" type="envelope"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0014/" type="envelope"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0139/" type="sheet"/>
               <p>
                  JOSEPH WEINHEBER
                  1652-19451
                  
                  Von meiner Gartentür fürht ein schmaler Pfad vom Dorf weiter in einen Wald. Auf
                  meinen Gängen dorthin scheint es gehörig, stehen zu bleiben und durch den Zaun deines
                  Gartens zu schauen, in dem dich (die Umstände verlangten es) wie einen alten geliebten
                  Familienhund begrub.
                  Vor zwanzig Jahren katergorisierte Feinde, jezt nah benachbart, wären wir
                  vielleicht gute Freunde geworden, die eine gemeinsame Umwelt und Liebe für das Wort
                  teilten, und hätten bei einem goldhellen Kremser länge Gespräche uber Syntax, Kommas
                  und Verskunst geführt.
                  Ja, ja,es muss gesagt werden, Machthaber, die grosses Unheil stifteten und Böses
                  plaaten, nahmen dich auf für wie lang, doch, wickelten sie dich ein, dich, der auf Goebbels
                  
                  ziehen einen Stunk
                  Angebot von Kultur „In Ruah lassen!“ entgegnetest? Aber /?
                  vor, und die Jungen verdammen dich ungelesen.
                  Was wohl würde dir, dem Osterreicher, dem Dichter, dein Herz gesagt haben, hättest
                  du je von Franz Jägerstätter, dem Sankt Radegunder Bauern, gehört, der sein einsames
                  Nein zu dem Arierstaat sagte und geköpf wurde? Naturlich sorgte man dafür, dass nichte
                  davon zu Ohren kam,
                  dass du unvorbereitet auf einen Tag sein solltest, der kommen musste, eine Zeit,
                  voller Schrecken, Tränen und Auflösung, in dem du, vor Albdrück erstarrt, dich selbst
                  vernichtetest? Vergeltung ging immer wie ein Stumper vor. "Dies alles ist furchtbar,
                  hier nur Schweigen gemäss."
                  Unbemerkt und unbetrauert von mir die Stunde deines Todes, unbegrüsst von dir
                  war der Augenblick, als ich, von der Vorsehung geleitet, Kirchstetten zuerst erblickte,
                  an einem Oktobertag in strömenden Regen, in einem Jahr, das unsern Kosmos verändertet,
                  dem annus mirabilis als die Parität gestürzt wurde.
                  Schon waren die Reiche, die verloren hatten, genügend warm und sattgegessen, ihre
                  Verbrechen waren auf prosaischer und privater Art, jene Ergernisse, Tote und Schutt,
                  längst weggeschafft: für ihre Geschändeten verblasste der Schock, ihre gewaltsam
                  entführten Physiker hatten kein Heimweh mehr.
                  Heute lacheln wir bei Hochzeiten, auf denen sowohl Braut als Bräutigam geboren
                  waren, als sich der Schatten geheben oder vielmehr anderswohin gerückt war. Bis
                  xx jetzt ist die Erde noch nie ohne ihren faulen Stellen, einen Unort mit
                  Stellungen für Folterer, (In welchen Bars sind sie willkommen? Welche Mädchen
                  heiraten sie?)
                  noch nie war überall Frieden auf ihrer nährenden Oberflüches so viel wir wissen,
                  ist niemand je sicher gewesen, und deshalb überwachen brave Familienväter, mit der
                  Hingebung von Mönchen, in geheimen Zonen, Geräte, in denen harmlose Substanz
                  menschenmörderisch wird.
                  hier
                  Doch fühl ich mich zuhause, wie du es tatst: dieselben kurzlebigen Geschöpfe
                  stimmen wieder dieselben sorgloseLieder an; Obstgärten halten fest an dem Regime,
                  das sie kennen, von des Aprils rasch zunehmenden Farbtönen bis zum ungestümen Herbst,
                  1
                  wann bei jedem stotternden Windstoss Apfel auf den Boden plumpsen.
                  Wenn ich über unser Tal - human xx bescheiden und sanft im Umriss - schaue, in dem
                  der Sichelbach westwarts gurgelt, um sich mit dem Perschling zu vereinigen, bin ich
                  mir bedeutendere Nachbarn ehrfürchtig bewusst, der Berge, die hinter mir aufragen,
                  4
                  vor mir des noblen Flusses,
                  doch möcht ich auch dir Achtung erweisen, Nachbar und Kollege; denn selbst mein
                  englisches Ohr erfasst in deinem Deutsch die Meisterschaft und den Tonfall einen
                  17 dem es vergönnt war, auf dem umzaunten Rasen die Bratschen zu hören, die er sich
                  später verpflichtet fühltet, „den Abgrund zu nennen."
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0140/" type="sheet"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>