<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xml:id="amp-transcript_NeuroA.xml"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/auden-musulin-papers">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Auden Musulin Papers: A Digital Edition of W. H. Auden´s Letters to Stella Musulin (FWF P 33754)</title>
            <title level="a"></title>
            <author></author>
            <editor>
               <name>Quigley, Sean</name>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Austrian Science Fund</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Vienna</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Vienna</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>AMP</edition>
            <respStmt>
               <resp>Original author (German)</resp>
               <name>Musulin, Stella</name>
			 </respStmt>
			 <respStmt>
               <resp>Transcription and commentary</resp>
               <name>Quigley, Sean</name>
			   <name>Mayer, Sandra</name>
			   <name>Frühwirth, Timo</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en">
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; adapt — remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.</p>
                  <p>The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms:</p>
                  <p>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. No additional restrictions — You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.</p>
                  <p>Notices:</p>
                  <p>You do not have to comply with the license for elements of the material in the public domain or where your use is permitted by an applicable exception or limitation. No warranties are given. The license may not give you all of the permissions necessary for your intended use. For example, other rights such as publicity, privacy, or moral rights may limit how you use the material.</p>
               </licence>
               <p>Copyright literary texts W. H. Auden Estate of W. H. Auden.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Auden Musulin Papers</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>St. Pölten</settlement>
                        <repository>State Collections of Lower Austria</repository>
                        <collection>Helga Köcher</collection>
                        <idno>1, 7</idno>
                     </msIdentifier>
                     <history>
                        <origin><origDate></origDate></origin>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter" hand="#typed">
      <body>
         <div xml:id="transcription">
				<p>
					STATION NE<del>S<gap reason="deleted"/></del>URO-A<lb/>
					Eine Szenenfolge für Fernsehen in 9 Bildern.<lb/>
					Buch und Regie: <space quantity="1" unit="char"/>Stella Musulin.<lb/>
					Textauflage: <space quantity="1" unit="char"/>Minimal.<lb/>
					Verteil<del>i</del>ung: <space quantity="1" unit="char"/>Familie.<lb/>
					<space quantity="7" unit="char"/>--------------------
				</p>
			<pb/>
				<p>
					Ein kleines Einbettzimmer mit WC; <space quantity="1" unit="char"/>übliche K<del>S</del>rankenhauseinrichtung.<lb/>
					Die sterile Ordnung ist nur durch eine rote Reisetasche leicht<lb/>
					gestört.
				</p>
				<p>
					Bild 1. <space quantity="2" unit="char"/>7h früh. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin steht vor dem Waschbecken, sie<lb/>
					ist splitternackt. <space quantity="1" unit="char"/>Sie wäscht sich. <space quantity="1" unit="char"/>Jemand klopft an der Türe<lb/>
					und im gleichen Augenblick schaut ein südosteuropäisches Gesicht<lb/>
					ins Zimmer.<lb/>
					Gesicht: <space quantity="1" unit="char"/>Krone?<lb/>
					Patientin (greift zum Handtuch) <space quantity="1" unit="char"/>Nein, lieber den Kurier.<lb/>
					Gesicht: <space quantity="1" unit="char"/>Nix Kurier. <space quantity="1" unit="char"/>Kurier morgen. <space quantity="1" unit="char"/>(Es verschwindet).
				</p>
				<p>
					Bild 2. <space quantity="1" unit="char"/>ca. 8 h. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin hat gefrühstückt, liegt im Bett<lb/>
					und liest. <space quantity="1" unit="char"/>(Während der ganzen Sendung tauchen s<del>h</del>ehr häufig<lb/>
					verschiedene Mitglieder des Personals auf indem sie anklopfen und<lb/>
					sofort eintreten, tun was sie zu tun haben und sich mit Auf<lb/>
					Wiedersehen verabschieden. <space quantity="1" unit="char"/>Das Anklopfen hat nicht den geringsten<lb/>
					praktischen Wert, besitzt jedoch umso größeren symbolischen Inhalt<lb/>
					denn es bedeutet SONDERKLASSE. <space quantity="1" unit="char"/>Wie folgt...)<lb/>
					Klopf-<del>Rr</del>Türe<del><gap reason="deleted"/></del>-auf-grüß Gott, ein hochgewachsener junger Mann, weißes<lb/>
					Hemd und Hose, rote G<del>ru</del>ummihandschuhe. <space quantity="1" unit="char"/>Er schaut in das WC,<lb/>
					spritzt Tofix, das Wasser rauscht und schon ist er weg. <space quantity="1" unit="char"/>Auf<lb/>
					Wiedersehen.<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Auf Wiedersehen.<lb/>
					Pause.<lb/>
					8h10. <space quantity="1" unit="char"/>Ein zweiter sportlich aussehender Mann, ebenfalls<lb/>
					begummihandschuht, kommt herein, grüßt wie gehabt, reinigt den<lb/>
					Waschbecken, wirft einen Blick aufs Etagère, sieht Zahnputzglas,<lb/>
					Deospray, Haarschampon, Fönschaum, Kukident usw. usf. und enthält<lb/>
					sich jeder weiteren Reinigungstätigkeit. <space quantity="1" unit="char"/>Auf Wiedersehen!<lb/>
					Patientin erwidert.<lb/>
					(Merke: <space quantity="1" unit="char"/>Während 3 Wochen hat niemals der gleiche Mensch Klo und<lb/>
					Waschbecken geputzt.)<lb/>
					Weitere Szenen zeigen ganz kurz jene Bedienerin, die Fensterbrett.<lb/>
					Nachttisch und andere gehobene Flächen von Staub befreit, und jene<lb/>
					mindere Wesen die den Boden feucht aufwischen.
				</p>
				<p>
					Bild 3. <space quantity="1" unit="char"/>Höhepunkt des Vormittags, der ganz große KLOPFGRÜßGOTT:
				</p>
				<pb/>
				<p>
					2.
				</p>
				<p>
					Bild 3. <space quantity="1" unit="char"/>Die Visite ist nur 2 Sekunden lang sichtbar: <space quantity="1" unit="char"/>der<lb/>
					P<del>Sri</del>rimarius, sein Assistentarzt, 2 Ärztinnen, Stationsschwester Hermi,<lb/>
					eine Physiotherapeutin, eine Logotherapeutin, eine Diätassistentin,<lb/>
					diverse Krankenpfleger und -pflegerinnen.
				</p>
				<p>
					Bild 4. <space quantity="1" unit="char"/><hi rend="underline">10 Tage später.</hi><lb/>
					Das Zimmer hat sich völlig verä<del>m</del>ndert. <space quantity="1" unit="char"/>Zwei große Blumenvasen<lb/>
					mit Fresien, Rosen etc. <del>o</del>dominieren und lenken ein wenig von der<lb/>
					allgemeinen Angeräumtheit ab. <space quantity="1" unit="char"/>Ei<del>j</del>n Fernsehapparat, Telephon,<lb/>
					Bücher und ein Stoß von ca. 20<del>n</del> Zeitschriften be<del>l</del>anspruchen die<lb/>
					größeren Flächen. <space quantity="1" unit="char"/>Auf dem Fensterbrett stehen Joghurt, Buttermilch,<lb/>
					Weizenkleie, gehamsterte P<del>S</del>ortionen <del>von</del> Marmelade, Becel und Honig,<lb/>
					Obst, Topfenschnitten. <space quantity="1" unit="char"/>Topfenschnitten deshalb, weil der<lb/>
					Patientin mitgeteilt wurde, ihr Cholesterinspiegel sei etwas zu<lb/>
					hoch, woraufhin sie, plötzlich von unüberwindbarer Sehnsucht nach<lb/>
					dieser besonders eidotterreichen Mehlspeise erfüllt, aus dem<lb/>
					Grei<del>s</del><unclear>ß</unclear>lerladen einen kleinen V<del>S</del>orrat geholt hat, so unter dem Motto<lb/>
					Jetzt Erst Recht.<lb/>
					Patientin wartet auf die Infusion.<lb/>
					Ein junger Arzt, er trägt Vollbart, geht eilends auf das Bett zu,<lb/>
					ruft FAUST MACHEN! und versucht die <unclear>V</unclear>nen am Unterarm der Patientin<lb/>
					hochzuklopfen. <space quantity="1" unit="char"/>Er sticht, die Krankenschwester bietet Klebe-<lb/>
					streifen.<unclear>)</unclear> Alle blicken zur Infusionsflasche<del>h</del> hinauf. <space quantity="1" unit="char"/>Arzt<del>s</del>:<lb/>
					Sie sind Schriftstellerin, gö? <space quantity="1" unit="char"/>Aus Wales?<lb/>
					Die Infusionsflasche r<unclear>ü</unclear>hrt sich nicht.<lb/>
					Arzt: <space quantity="1" unit="char"/>Mein Lieblingsdichter ist Dylan Thomas.<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Ein ganz großer, können die Kritiker sagen was sie<lb/>
					wollen.<lb/>
					Arzt<del>s</del>: <space quantity="1" unit="char"/>So ein Mist wie Ihre Venen! <space quantity="1" unit="char"/>Probier ma´s halt woanders.<lb/>
					Faust machen! (Er klopft ungeduldig, mal da, mal dort.) <space quantity="2" unit="char"/>Was sagen<lb/>
					Sie zum heurigen Ingeborg-Bachmann-Preis?<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Wenigstens sind Sie dem Reich-Rani<del><gap reason="deleted"/></del>cki losgeworden,<lb/>
					dieser Giftschlange.<lb/>
					Arzt entscheidet sich für den Handrücken, er ist ohnehin bereits<lb/>
					vielfärbig. <space quantity="1" unit="char"/>Alle blicken gebannt zur Flasche hinauf. <space quantity="1" unit="char"/>Flasche<lb/>
					schweigt.<lb/>
					Arz<del>st</del>t: <space quantity="1" unit="char"/>Ihre Venen sind total verkalkt und sie platzen andauernd.<lb/>
					Kamma nichts machen, gö? <space quantity="1" unit="char"/>Gesenkten Kopfes verläßt er das Zimmer,<lb/>
					Schwester schaut ihm ein wenig peinlich berührt nach.<lb/>
					Pause. <space quantity="1" unit="char"/>Eine junge Ärztin kommt herein, hängt Patientin mühelos
				</p>
				<pb/>
				<p>
					3.
				</p>
				<p>
					und kommentarlos an die Flasche, stellt das Tempo des Tropfens ein<lb/>
					und verschwindet. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin liest so gut es mit einer Hand geht<lb/>
					in einer Biographie Helmuths von Moltke weiter.
				</p>
				<p>
					Bild 5. <space quantity="1" unit="char"/>Gleiche Einrichtung. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin im Bett, Bedienerin<lb/>
					wischt den Boden, sie ist fast so breit wie hoch. <space quantity="1" unit="char"/>Bedienerin<lb/>
					bleibt stehen, lehnt sich an die Wand.<lb/>
					Bedienerin: <space quantity="1" unit="char"/>Ich sag Ihna, Frau M, ich wüßte nicht was ich<lb/>
					machen sollte. <space quantity="1" unit="char"/>Ich weiß es wirklich nicht. (Sie erwacht aus<lb/>
					ihrer Trance und wird energisch<del>:</del>): <space quantity="1" unit="char"/>ICH WEIß ABSOLUT NICHT WAS<lb/>
					ICH MIT <del>S</del>ALL DEM GELD MACHEN WÜRDE! <space quantity="1" unit="char"/>ZWANZG MILLIONEN!<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Wenn Sie was gewinnen, am gescheitesten Sie sagen<lb/>
					erst einmal keinem Menschen was davon. <space quantity="1" unit="char"/>Die Nachbarn und so.<lb/>
					Bedienerin: <space quantity="1" unit="char"/>Ha! <space quantity="1" unit="char"/>Da haben Sie aber recht Frau M., diese <del>S<unclear>L</unclear></del>Leut´,<lb/>
					eine Neidgenossenschaft.<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Dann investieren Sie das Kapital, bauen a Häusl...<lb/>
					Bedienerin: <space quantity="1" unit="char"/>Mir haben a Haus. <space quantity="1" unit="char"/>Und... mir ist des Alles zu fad...<lb/>
					Na! <space quantity="1" unit="char"/>Man muß sich des alles vurstellen können. <space quantity="1" unit="char"/>(Mit ihrem Wischen<lb/>
					hat sie die Türe erreicht). <space quantity="1" unit="char"/>Also, bis später, gö?<lb/>
					Eine kurze Pause. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin kehrt zu Moltke zurück.<lb/>
				</p>
				<p>
					Bild <del>7</del>6. <space quantity="1" unit="char"/>Schwester Ingrid rauscht herein. <space quantity="1" unit="char"/>Sie ist eigentlich<lb/>
					häßlich, aber ein edler Typ, rein dinarisch. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin nennt<lb/>
					sie für sich Horseface und mag sie sehr gern.<lb/>
					Horseface: <space quantity="1" unit="char"/>Frau M., was muß ich hören?<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>(fährt zusammen) <space quantity="1" unit="char"/>Habe ich wieder was angestellt?<lb/>
					Horseface: <space quantity="1" unit="char"/>Das nicht; <space quantity="1" unit="char"/>unterlassen haben Sie was. <space quantity="1" unit="char"/>Meinetwegen<lb/>
					sind Sie der einzige Mensch in diesem Krankenhaus der keinen<lb/>
					Lottoschein ausgefüllt hat. <space quantity="1" unit="char"/>Nicht einmal um 6 schilling!<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Hab für einen Augenblick gedacht Sie wollen wegen<lb/>
					den Stuhlproben schimpfen, daß ich <del>i</del>sie noch nicht zusammen...<lb/>
					Horseface: <space quantity="1" unit="char"/>Ach wo, das hat Zeit. <space quantity="1" unit="char"/>Aber L<del>S</del>ottoscheine hole ich<lb/>
					für uns beide und wir füllen sie aus.<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Aber die Chancen stehen ein paar Milliard zu eins!<lb/>
					Horseface: <space quantity="1" unit="char"/>Wurscht! <space quantity="1" unit="char"/>Alle haben die gleichen Chancen!<lb/>
					Ein B<del>Ö</del>ildwechsel zeigt Horseface und Patientin nebeneinander<lb/>
					dem Bett sitzend. <space quantity="1" unit="char"/>Sie füllen die Lotteriescheine aus.
				</p>
				<pb/>
				<p>
					4.
				</p>
				<p>
					Hor<del>c</del>seface le<unclear>g</unclear>t sie zusammen, steht auf und spricht: <space quantity="1" unit="char"/>Und wenn wir<lb/>
					gewonnen haben, fahren mir zwa miteinander in die Karibik!
				</p>
				<p>
					Zwischendurch werden die Geräuschkulissen vordergründig, vor<lb/>
					allem die endlosen Gespräche von vor der Türe stehenden männlichen<lb/>
					Patienten, die ihre Zahnprothesen zu entbehren meinen.
				</p>
				<p>
					Bild <del>8</del><unclear>7</unclear>. <space quantity="1" unit="char"/>Eine Parkbank vor dem Krankenhaus. <space quantity="1" unit="char"/>Menschen in Pyjama<lb/>
					und Schlafrock spazieren hin und her. <space quantity="1" unit="char"/>Unsere Patientin führt<lb/>
					ein belangloses Gespräch mit einer Dame aus dem Volk.<lb/>
					Patientin (mitten im Satz): <space quantity="1" unit="char"/>... ich bin zwar nicht von hier,<lb/>
					ich komme aus Nieder...<lb/>
					Dame aus dem Volk: (unterbricht) <space quantity="1" unit="char"/>Klar, Sie sind nicht von hier,<lb/>
					<del>s</del>Sie sind Deutsche!<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Ich bi<del>j</del>n nicht Deutsche!<lb/>
					D.a.d.V: <space quantity="1" unit="char"/>Doch, Sie sind Deutsche, auf jeden Fall stamm<del>m</del>e<unclear>n</unclear> Sie<lb/>
					aus Deutschland.<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>Ich versichere Ihnen, weder noch, sondern ich<lb/>
					komme aus N...<lb/>
					D.a.d.V: <space quantity="1" unit="char"/>DANN SIND SIE VOM ADEL!<lb/>
					Patientin (beherrscht sich mit Mühe): <space quantity="1" unit="char"/>Jetzt kommen Sie der Sache<lb/>
					etwas näher.<lb/>
					D.a.d.V: <space quantity="1" unit="char"/>Sagte ich eh. <space quantity="1" unit="char"/>(Erfreut, daß sie das letzte Wort hat,<lb/>
					steht sie auf und entfernt sich.)
				</p>
				<p>
					Bild <del>9</del><unclear>8</unclear>. <space quantity="1" unit="char"/>Der Tag der Entlassung ist endlich da. <space quantity="1" unit="char"/>Zimmer wie in<lb/>
					Bild 1, aufgeräumt bis auf den Haufen Zeitschriften. <space quantity="1" unit="char"/>Patientin<lb/>
					ist abreisefertig, nervös weil sie nur mehr auf einen Wisch von<lb/>
					der Verwaltung wartet. <space quantity="1" unit="char"/>Eine junge Bedienerin eilt herbei, spricht<lb/>
					aufgeregt: <space quantity="1" unit="char"/>Na, fahren Sie schon - Sie wollten mir noch den<lb/>
					Kräutertee aufschreiben!<lb/>
					Patientin: <space quantity="1" unit="char"/>(Nach 3 Wochen<del>k</del> kennt sie alle Wehwehchen der Familie<lb/>
					dieser lieben Kleinbauerntochter): <space quantity="1" unit="char"/>Freilich, habe ich schon.<lb/>
					Bei Blähungen, oder bei jede<del>n</del><unclear>r</unclear> Magenverstimmung, trinken Sie diese<lb/>
					Mischung aus Kamillentee, Kümmel und Fenchel. <space quantity="1" unit="char"/>(Schreibt ein paar<lb/>
					Worte, legt dem Zettel 100 schilling bei und überreicht sie.<del>)</del>der<lb/>
					Bedienerin.
				</p>
				<pb/>
				<p>
					5.
				</p>
         		<p>
         		   Bedienerin (strahlt): <space quantity="1" unit="char"/>Oh, danke! <space quantity="1" unit="char"/>Aber haben Sie noch Zeit -<lb/>
         		   ich muß Ihnen noch was erzählen. <space quantity="1" unit="char"/>Habe ich I<del>S</del>hnen ja gesagt, daß<lb/>
         		   ich schrecklich verstopft bin? <space quantity="1" unit="char"/>Jetzt passen Sie <del>sa</del>auf, Sie werden<lb/>
         		   mir nicht glauben. <space quantity="1" unit="char"/>Der Vater hat mir ein Mitt<del>t</del>el gegeben, ein<lb/>
					Zäpfch<del>ne</del>en war´s, aber KEIN ABFÜHRMITTEL (sie lacht herzlich<del>s</del>S)<unclear>.</unclear><lb/>
         		   Na. <space quantity="1" unit="char"/>Es war ein Mittel gegen HÄMORRHOIDEN. <space quantity="1" unit="char"/>Ich schreibs Ihnen auf.<lb/>
					Zuerst ist nichts gesche<unclear>h</unclear>en und ich hab zu meinem Va<del>g</del>ter gesagt,<lb/>
         		   D<del>i</del>u, hab ich gesagt, des ist nix. <space quantity="1" unit="char"/>Aber zwei Stunden später (sie<lb/>
         		   breitet die Arme aus) HABE ICH SOOO EINEN STUHL GEHABT! <space quantity="1" unit="char"/>Frau M.,<lb/>
					Sie können sich sowas ÜBERHAUPT NET VURSTELLEN.<lb/>
					Patientin (beglückwünscht zu diesem gigantischen Naturereignis,<lb/>
         		   steht auf, verabschiedet sich): <space quantity="1" unit="char"/>Und bleiben Sie gesund, göö?
				</p>
				<p>				
					Die Geräuschkulissen werden wieder vordergründig, man hört ein<lb/>
					fernes Klappern, die Zahnlosen mauscheln im Kärntner Dialekt,<lb/>
					ihre Stimmen wirken, wie immer, rauh und unnötig laut. <space quantity="1" unit="char"/>Bildschirm<lb/>
					<del>löscht</del>. verdunkelt si<unclear>c</unclear>h.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
