<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xml:id="amp-transcript__0051.xml"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/auden-musulin-papers">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Auden Musulin Papers: A Digital Edition of W. H. Auden´s Letters to Stella Musulin (FWF P 33754)</title>
            <title level="a">Typed Notes [Janko Musulin] on W. H. Auden "Freedom and Necessity in the Arts" [1970]</title>
            <author>[Janko Musulin]</author>
            <editor>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Austrian Science Fund</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Vienna</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Vienna</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>AMP</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and commentary</resp>
               <name>Mayer, Sandra</name>
               <name>Frühwirth, Timo</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en">
                  <p>You are free to: Share — copy and redistribute the material in any medium or format; adapt — remix, transform, and build upon the material
for any purpose, even commercially.</p>
                  <p>The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms:</p>
                  <p>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. No additional restrictions — You may not apply legal terms or technological measures that legally restrict others from doing anything the license permits.</p>
                  <p>Notices:</p>
                  <p>You do not have to comply with the license for elements of the material in the public domain or where your use is permitted by an applicable exception or limitation. No warranties are given. The license may not give you all of the permissions necessary for your intended use. For example, other rights such as publicity, privacy, or moral rights may limit how you use the material.</p>
               </licence>
               <p>Copyright literary texts W. H. Auden Estate of W. H. Auden.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Auden Musulin Papers</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>St. Pölten</settlement>
                        <repository>State Collections of Lower Austria</repository>
                        <collection>Stella Musulin (Depot)</collection>
                        <idno>2, 5</idno>
                     </msIdentifier>
                     <history>
                        <origin><origDate>[1970]</origDate></origin>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
         
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="pandorfer" when="2021-09-21">template populated with script "create_templates.py"</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5686" lry="7738">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0165/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5692" lry="7742">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0166/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5688" lry="7740">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0167/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5690" lry="7738">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0168/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5688" lry="7740">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0169/"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="5684" lry="7738">
         <graphic url="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0170/"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div xml:id="transcription">
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0165/" type="sheet"/>
               <p>
                  Einschub 1,
                  Als ich zwischen sechs und zwölf Jahre alt war verbrachte ich
                  viele meiner wachen Stunden damit mir eine heilsame zweite Welt zu
                  schaffen. Ihre Bausteine waren erstens eine
                  Karlksteinlandschaft, die hauptsächlich .von. der Pennine Heide
                  herrührte und zweitens ein Werk - die Bleigruben.
                  Einschub 2
                  Zweitens, während ich meine höchst-eigene Welt aufbaute,
                  egangen, werden konnte
                  musste ich feststellen, dass hier nicht ohne Regeln
                  - obwohl, oder gerade weil es hier um ein Spiel
                  ging, nicht eine Notwendigkeit wie essen oder schlafen, um etwas, das
                  mir frei stand, das ich tun oder lassen konnte, wie es mir
                  passte
                  Eimschub 3
                  Vorstellungen Anreicherungs-Meiler
                  Während ich meine für einen entwarf, stiess
                  ich auf Schwierigkeiten: Ich musste zwischen zwei Arten von
                  Maschienen wählen, die dee Absonderung des Schlamms dm
                  dienen, sie werden' buddle' genannt, Der eine Typ kam mir
                  ' heilsamer', schöner vor aber der andere, das wusste ich bereits aus
                  meiner Eekture funktionierte besser ....................
                  Als ich später Gedichte zu schreiben begann stellte ich fest,
                  dass für mich genau die gleiche Verpflichtung gültig war. Das
                  heisst, ich ich kann die Doktrin nicht akzeptieren derzufolge man
                  in der Poesie  vorübergehend vom Zwang
                  zur Glaubwürdigkeit entbunden werden kann.
                  Einschub 4
                  Eine eigene Phantasiewelt für sich allein
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0166/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0167/" type="sheet"/>
               <p>
                  - 2 -
                  aufbauen und Gedichte schreiben, das ist gewiss auf profunde Weise etwas
                  anderes. "
                  Einschub 5
                  "Die Wissenschaften früherer Tage sind nur für die Studenten der
                  Wissenschaftsgeschichte von Interesse, sie haben keinen Bezug auf das,
                  was Wissenschaftler in diesem Augenblick tun "
                  Einschub 6
                  Gründer der " modernen Kunst" ansehen, Glück, weil sie just in
                  diesem Augenblick auf die Welt kamen, mithin vor 1914 erwachsene
                  Männer waren.
                  Einschub 7
                  In meinen jungen Jahren hatte sie gar keinen, sie befand sich im
                  Zustand kategorischen Gegensatzes, häufig in wirklicher
                  Feindschaft
                  Einschub 8
                  In Zeiten wie der unseren, in Zeiten rascher sozialer Veränderungen
                  und politischer Krise, besteht immer die Gefahr die auf
                  politische Aktion anwendbaren Prinzipien mit jenen zu verwechseln,
                  die das künstlerische Schaffen bestimmen.
                  Einschub 9
                  heisst auf verantwortliche Weise am richtigen Funktionieren
                  der Gesellschaft, der er angehört, wie an ihrer Verbesserung,
                  mitzuwirken."
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0168/" type="sheet"/>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0169/" type="sheet"/>
               <p>
                  Einschub 10
                  - 3 -
                  
                  
                  Politisches Handeln kommt aus Notwendigkeit, das
                  heisst: In jedem Augenblick muss etwas getan werden, für den
                  Augenblick - der Aktion des Augenblickes folgt die des nächsten
                  Augenblicks.
                  Ennschub 11
                  Noch eine weitere Erfahrung, dieich gemacht habe: Im Gegensatz
                  zu dem, was man erwarten würde, klingen die freien Verse viel
                  ähnlicher als die Verse von Dichtern, die in vorgegebenen
                  Hormen schreiben "
               </p>
            <pb facs="https://iiif.acdh.oeaw.ac.at/amp/amp_0170/" type="sheet"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>